<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-TW"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="zh-TW" /><updated>2021-11-04T00:59:07+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/feed.xml</id><author><name>PDIS</name></author><entry><title type="html">ESG 永續與影響力投資</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/ESG-%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E8%88%87%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E5%8A%9B%E6%8A%95%E8%B3%87/" rel="alternate" type="text/html" title="ESG 永續與影響力投資" /><published>2021-10-29T00:00:00+00:00</published><updated>2021-10-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/ESG-%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E8%88%87%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E5%8A%9B%E6%8A%95%E8%B3%87</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/ESG-%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E8%88%87%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E5%8A%9B%E6%8A%95%E8%B3%87/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E7%96%AB%E5%BE%8C%E6%8C%AF%E8%88%88-%E4%BA%BA%E4%BA%BA%E6%9C%89%E3%84%97%E3%84%9C%CB%8A/&quot;&gt;上一篇專欄中&lt;/a&gt;，我介紹了臺灣的五倍券。日前，紙本領取和數位綁定已突破 1700 萬人，在防疫措施逐漸鬆綁的現在，處處可見民眾在店裡消費的場景。在刺激消費的同時，如何將疫情帶來的動盪轉化為調整經濟體質的新動力，是我們持續投入的課題。根據臺灣的經驗，近年來快速成長的 ESG 投資和影響力投資，是結合產業創新和永續發展的解答之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ESG，意為將「環境」、「社會責任」和「公司治理」納入企業經營的評量標準，以確保企業經營對於社會和個人產生正面影響。十多年發展以來，ESG 已成為企業發展不可或缺的一部分。2020 年，臺灣金管會在過去的基礎上，相繼推動「公司治理 3.0- 永續發展藍圖」和「綠色金融行動方案 2.0」，分別從公司治理和金融投資的面向，提升臺灣產業永續發展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「公司治理 3.0 - 永續發展藍圖」採取的措施包括，現行的企業社會責任報告書更名為「永續報告書 (Sustainability Report or ESG Report)，並推動全面英文化、強化第三方認證；2023 年開始，除了現有食品、化工、金融保險業及資本額超過 50 億元上市櫃公司外，資本額達 20 億元以上之上市櫃公司，均需撰寫永續報告書。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;積極拓展綠色金融商品和服務發展的「綠色金融行動方案 2.0」，則是臺灣推動 ESG 的重要行動。2021 年 5 月，臺灣櫃買中心設立永續發展債券制度專板，臺灣首批社會責任債券也同時發行上櫃掛牌；10 月，財政部啟動 9 大公股金融事業 ESG 倡議平台，除了納入環境及社會績效以及 ESG 資訊揭露，全數公股銀行在 4 年內均將發行綠色 / 社會責任 / 可持續發展債券。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;透過 ESG，越來越多臺灣企業成為永續發展的生力軍，然而，永續發展面臨的挑戰，日益劇增。從 Covid-19、氣候變遷、乃至於青年心理健康健康，世界面臨的重大風險囊括各式環境和社會層面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年適逢世界經濟論壇（World Economic Forum，WEF）第 51 周年，WEF 以「大重置（&lt;a href=&quot;https://www.weforum.org/great-reset/&quot;&gt;The Great Reset&lt;/a&gt;)」為題，揭示了集結利害關係人跨域合作的「利害關係人資本主義（Stakeholder Capitlism)」。令人振奮的是，透過臺灣公部門與各界利害關係人的共同努力，近年來快速成長的 ESG 概念，已成為結合產業及利害關係人的行動之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由臺灣民間發起的「&lt;a href=&quot;https://sert.tw/&quot;&gt;社會福祉及社會企業公益信託循環基金&lt;/a&gt;（Social Enterprise Revolving Trust，SERT 基金）」就是一例。SERT 基金是臺灣第一個投資社會企業的公益信託，致力於協助社會創業家取得創業所需資金，五年來，五年來，SERT 基金投資和贊助的總額已超過一千五百萬元，以股權投資投資了 5 間社會企業，更透過贊助、行動倡議、獎學金計畫等方式，支持了各類型的社會創新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這個過程中，SERT 基金觀察到，社會企業除了面對市場壓力，和投資人或股東之間，往往也會因為社會使命和公司營運的認知落差，造成額外的溝通成本。因此 SERT 在 2021 年，與策略夥伴 KPMG 安侯建業聯合會計師事務所，共同設計出「社會影響力特別股」（Social Impact Preferred Stock）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社會影響力特別股的投資機制，目的是利用「特別股」可以協商投資條件的特性，讓投資人在投資前，和社會企業討論投資目標和追蹤指標、基金退場條件。此外，為了確保利害關係人的積極參與，更在公司章程鎖定其社會使命，並在董事會會議程中新增影響力議程 (Agenda)，確保追蹤社會使命的達成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一句話說，「如果你不是解方的一部分，那你就是問題的一部分」（If you are not a part of the solution, you are a part of the problem），臺灣透過 ESG 和影響力投資，深入世界所面臨的問題核心，為後疫情時代的生活，開闢兼顧永續和發展的新途徑。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><summary type="html">為後疫情時代的生活，開闢兼顧永續和發展的新途徑。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/money-2696219_1280.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/money-2696219_1280.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">EU DisinfoLab 年度研討會致詞</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/EU-DisinfoLab-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E7%A0%94%E8%A8%8E%E6%9C%83%E8%87%B4%E8%A9%9E/" rel="alternate" type="text/html" title="EU DisinfoLab 年度研討會致詞" /><published>2021-10-29T00:00:00+00:00</published><updated>2021-10-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/EU-DisinfoLab-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E7%A0%94%E8%A8%8E%E6%9C%83%E8%87%B4%E8%A9%9E</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/EU-DisinfoLab-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E7%A0%94%E8%A8%8E%E6%9C%83%E8%87%B4%E8%A9%9E/">&lt;p&gt;在社群媒體及網路科技蓬勃發展的現代社會中，假訊息像病毒一樣傳播。對於像臺灣這樣多元化的民主國家，假訊息帶來的挑戰極為複雜，因為任何人只要有支手機，並且具備基本的編輯工具，就能參與假訊息的傳播。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在 2020 年的疫情之前，臺灣已是公認受到最多假訊息攻擊的國家。這些攻擊大多來自中国，他們的動機昭然若揭：動搖我們的民主、社會與政府機制，以遂行其威權主義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如說，在香港反送中運動時，有則訊息在臺灣的社群媒體流竄，企圖將香港陳抗群眾，描繪成以 2000 萬元為酬勞殺警的「暴徒」。當然，這是對陳抗群眾的嚴重抹黑，它的用意路人皆知：降低反送中運動對臺灣總統選舉的影響。事實上，這則訊息只在臺灣的社群媒體瘋傳，因為香港民眾可以輕易的看透這則假訊息，所以它的目標群眾顯然不是香港。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根據「台灣事實查核中心」，這則訊息可以追溯到「长安剑」的微信公眾號，也就是中共「中央政法委」的官方微信公眾號。他們扭曲路透社的照片，捏造出原始的訊息，企圖將參加陳抗的青少年描繪成為了買 iPhone 而參與暴力行動。接著再有人根據這些影像，創造出支持這種說法的論述。這則錯誤訊息顯然出自中共政權之手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;臺灣日復一日面對類似這樣的假訊息攻擊。疫情更加劇這種趨勢，據信約有 20% 與疫情相關的假訊息來自中国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著疫情肆虐全球，焦慮點燃了假訊息的燎原大火－我們看到疫情相關的假訊息帶來諸多挑戰，最終導致「世界衛生組織」（WHO）所謂的「訊息流行病」（infodemic）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;臺灣並沒有採行集權式作法，而是採用分散式且以人為本的方式，來對抗持續進行中的「訊息流行病」。我將臺灣應對疫情的方式總結為「快速、公平、有趣」（fast, fair, and fun）。我們運用「以幽默對抗謠言」（humor over rumor）的手法打擊新冠肺炎假訊息，讓大眾對不實訊息一笑置之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讓我用個有趣的例子來說明。在臺灣我們有隻非常可愛的柴犬，牠叫做「總柴」，是我們中央流行疫情指揮中心的「代言犬」，負責用可愛的狗狗圖片宣導指揮中心所發佈的訊息。比如說，為了宣導保持社交距離，我們就用圖片告訴大眾：「在室內請保持兩隻柴犬的距離，在室外請保持三隻柴犬的距離。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在去（2020）年 2 月，則有另一個例子展示了我們如何運用「病毒式」的幽默，不但宣導了正確的訊息，也打擊了假訊息，可以說是「以其人之道，還治其人之身」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當時我們看到網路上流傳假訊息，聲稱臺灣提高口罩生產會排擠衛生紙的產能。於是，我們將蘇貞昌院長做成梗圖，以「無論你再怎麼會『臀』，咱只有一粒卡臣」的搞笑方式，宣導民眾不要囤積衛生紙（註：「囤」音同「臀」）。梗圖裡也不忘附上一張表格，說明衛生紙的原料是從南美洲進口，與口罩生產沒有關係，因為口罩的原料產地是臺灣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種策略背後的道理非常簡單：以言論審查為始的手段，只會遭到排山倒海的阻力，因為在多元化的民主國家裡，由政府進行事前審查的方式，是絕對行不通的，所以我們必須想出創新的方式，才能跑在陰謀論者及假訊息攻擊的前面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這並不容易，因為多數的假訊息動機出自憤怒，而憤怒是最容易病毒式傳播的情感。憤怒導致復仇、歧視，甚至帶來仇恨言論，讓群眾的情感麻木不仁。當大眾開始無意識的分享訊息，「訊息流行病」就開始流傳。所以，我們必須施打「疫苗」，對抗陰謀論或者假訊息這種「心靈病毒」。我們發現，幽默的「傳播率」非常高，甚至比憤怒傳播的更迅速，而臺灣也提供了非常有效的實證。目前為止，我們已經成功遏制「訊息流行病」，而無須訴諸事前審查或者強迫下架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我認為，如果大眾都具有批判及創意思考的能力，假訊息就無從引發憤怒。這和生物多樣性的道理相同——如果在生態系裡有足夠的生物多樣性，病毒就難以為繼。民主也是一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在臺灣，我們重視「媒體素養」勝於「媒體識讀」。所謂的「識讀」，是從閱聽者或資訊消費者的角度出發；而「素養」是從製作者、共創者的角度出發，也就是資訊、資料以及媒體的管理者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;臺灣政府將媒體素養納入基本教育之中，不只是基礎教育，也包括對政府及教育人員的基本訓練。比如說，教育部成立媒體素養教育推動會，每 4 個月召開諮詢會議檢視及規劃各項媒體素養教育政策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們也逐步將相關的核心素養，落實於十二年國民基本教育課程綱要總綱，列入教育及政府人員各項研習及培育工作坊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們尋求的不是標準答案式的媒體教育體制，而是讓媒體製作及新聞運作成為終身學習的一部分，讓大眾有身為新聞貢獻者的自覺。與審查及新聞下架的方式相較，我相信這種方法才是長期解方，也可以說是對抗假訊息危機的「疫苗」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;臺灣如此堅決對抗網路假訊息，根源於臺灣是亞洲最開放的社會之一，而且我們極為重視言論自由：在臺灣，言論自由是一種無論如何都不能拿來當作籌碼交換的權利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使面對全球疫情，臺灣在「自由之家」（Freedom House）今年 9 月發表的最新一期「2021 網路自由」（Freedom on the Net 2021）報告中，仍然名列全球第 5、亞洲第 1。我相信這是因為我們有蓬勃發展的網路環境，有意義且價格合理的寬頻連線，保護自由言論的獨立司法制度，臺灣政府也努力讓我們的系統及政策儘可能對人民透明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同樣的，在談到「破假」這個議題時，我們認為中央集權且不透明的手段並不是最可靠的。我們透過公私協力推廣事實查核澄清，避免假訊息進一步散播。我們已經建立一套政府機制，可以提供即時有效的澄清，以及中立、獨立的第三方事實查核及媒體自律機制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如說「g0v 零時政府」社群，就建構了「真的假的 Cofacts」回報機制，開放群眾協作。其他機制包括專家諮詢模式，例如「臺灣事實查核中心」已經在 2018 年 11 月成為國際事實查核聯盟（IFCN）認證的第三方事實查核中心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從某方面來說，假訊息只是表面的病徵。它不僅來自於人民之間缺少互信，更是政府與人民缺乏互信所致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在臺灣，我們深深擁抱民主、人性、開放與言論自由。只要掌握這些核心價值，我們可以創造出有利群眾智慧及社會創新的友善環境。我們知道，在跨部門的共同協力之下，我們可以加強透明度，讓科學知識的傳播率，能比陰謀論及含沙影射更高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，非常感謝 EU DisinfoLab 的邀請，相信這場研討會能有熱烈有趣的討論，並帶來深具意義的具體成果。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、馮瓊儀</name></author><category term="blog" /><category term="開放政府" /><category term="社會創新" /><summary type="html">如果大眾都具有批判及創意思考的能力，假訊息就無從引發憤怒。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/light-553527_1280.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/light-553527_1280.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">從三倍券到五倍券</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%BE%9E%E4%B8%89%E5%80%8D%E5%88%B8%E5%88%B0%E4%BA%94%E5%80%8D%E5%88%B8/" rel="alternate" type="text/html" title="從三倍券到五倍券" /><published>2021-10-14T00:00:00+00:00</published><updated>2021-10-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%BE%9E%E4%B8%89%E5%80%8D%E5%88%B8%E5%88%B0%E4%BA%94%E5%80%8D%E5%88%B8</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%BE%9E%E4%B8%89%E5%80%8D%E5%88%B8%E5%88%B0%E4%BA%94%E5%80%8D%E5%88%B8/">&lt;p&gt;今年疫情爆發以來，在全民通力合作下，臺灣再次守住了病毒的入侵。為了鼓勵民眾用消費支持在地商家重振旗鼓，行政團隊借鏡去年振興三倍券的使用經驗，規劃了今年的五倍券。從三倍到五倍，在乎的不只是額度，更是政府與人民共創的加乘效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近我出席各機關的培訓課程，很多公務同仁希望聊聊對於「智慧國家」的想像：有人認為國家要有智慧，行政流程必須全面無紙化；但對我來說，國家要有智慧，不能不先有「智慧國民」，也就是從全民的需求出發，結合民間的創意，盡量提供多元的服務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五倍券的規劃也是如此。比起開發新系統，要求所有人重新建立習慣，我們選擇大家早已熟悉的「口罩實名制」流程，透過社區的超商事務機或手機就能輕鬆預訂。有人想幫較不熟悉數位的家人共同綁定，這樣的真實需求，也能在此一併達成，以最少數位落差的方法來實現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年的使用者回饋，也是改善設計的參考。比如說，上次限制消費對象是實體商家，但是電商及外送平台在防疫期間，已變成大家生活的一部分。今年這些平台積極響應政策，願意協助在地商家、小農、庇護工場等店家上架，於是也能納入振興劵使用範圍，讓越來越多透過網路消費的民眾，不必改變生活習慣，也能嘉惠在地商家，共創多贏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一個痛點，是使用數位綁定者，即便商家提供額外加碼的消費優惠，也曾因為認定不易，無法像使用紙本一樣獲得禮遇。這次我們加入了「數位標章」，綁定之後會得到優惠碼，可供店家驗證、給予優惠。對於尚未加入數位支付的攤商、自治會等傳統商家，經濟部也提出「臺灣雲市集」等多元支付獎勵方案，協助進行數位轉型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了五倍券之外，各大部會的加碼券登記，也記取了去年民眾耗時在不同平台登記的痛點，改為一站式勾選自己想要的券別。想要瞭解綁定狀態、使用額度、抽獎結果，也可以找到整合好的資訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五倍券開始使用的首日，已經有四百萬份數位券加入綁定，超過去年達兩倍之多，紙本也有一千二百萬份預約成功。提供多元選擇、充份反映需求，儘管有些朋友覺得繁複，然而這就像「AI」的應用，如果將多元需求限制在單一途徑裡，反而容易落入威權式「Authoritarian Intelligence」的窠臼；只有輔助眾人的「Assistive Intelligence」，才能充份發揮群眾智慧的力量。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、簡就可</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><summary type="html">經濟部也提出「臺灣雲市集」等多元支付獎勵方案，協助進行數位轉型。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/apples-1841132_1920.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/apples-1841132_1920.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">青年體檢政府網站─夥伴關係的起點</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%9D%92%E5%B9%B4%E9%AB%94%E6%AA%A2%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%B6%B2%E7%AB%99-%E5%A4%A5%E4%BC%B4%E9%97%9C%E4%BF%82%E7%9A%84%E8%B5%B7%E9%BB%9E/" rel="alternate" type="text/html" title="青年體檢政府網站─夥伴關係的起點" /><published>2021-10-05T00:00:00+00:00</published><updated>2021-10-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%9D%92%E5%B9%B4%E9%AB%94%E6%AA%A2%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%B6%B2%E7%AB%99-%E5%A4%A5%E4%BC%B4%E9%97%9C%E4%BF%82%E7%9A%84%E8%B5%B7%E9%BB%9E</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%9D%92%E5%B9%B4%E9%AB%94%E6%AA%A2%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%B6%B2%E7%AB%99-%E5%A4%A5%E4%BC%B4%E9%97%9C%E4%BF%82%E7%9A%84%E8%B5%B7%E9%BB%9E/">&lt;p&gt;「姿儀、祐謙、智堯、怡均，早安！」林務局的莊哲瑋技正，熱情的與組內的同學打招呼。熱絡的叫出同學們的名字，沒有一點猶豫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是 2021 年「青年體檢政府網站數位服務專案」（Rescue Action by Youth, RAY 5.0) 的成果發表會。同學們摩拳擦掌的準備展現兩個月來辛苦的成果，有些組別做到凌晨四點鐘，稍作休息，又換裝準備來參加成果發表會。組內用心地準備最後的成果發表，也細心的連服裝主題都想好了：「山林風格，因為我們是為林務局重新設計『山林悠遊網』。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年 RAY 5.0，從 130 位報名者中選出 14 位優秀的青年學子，捲起袖子改造政府數位服務。他們來自設計、研究、資訊等等多元背景，貢獻自己的暑假，從深度訪談著手，重新改造很多人口中「難用」的政府數位服務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;負責重新設計臺北市公托報名系統的同學們，訪談了許多新手爸媽，了解他們的需求及遇到的困難。以他們的需求，重新設計了公托報名的流程。訪談中，有位媽媽一手抱著小孩，一手忙碌的進行公托系統的操作。同學們細膩地注意到了這個細節，下定決心：要做個單手也能簡單操作的手機版本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林務局的莊哲瑋技正，也在發表會中分享：「廠商開玩笑的說，我們怎麼連七夕情人節晚上都在跟同學開會討論？但看見同學們這麼熱情地付出，我們當然也要全力支援！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;過往，機關常常以自己的想像開出設計服務的需求。「訪談中，同學們運用技巧來引導使用者說出他們真正的困難及需求。而且透過這個機會，也讓我們理解到，使用者真的跟我們想得不一樣，我們平常都已經太過熟悉這個服務，反而沒有看到服務的盲點。」同為改造服務之一的桃園市社會局同仁分享她的經驗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成果發表會中，我們也特別邀請了各機關的長官，試用同學設計的模擬服務。林務局的副局長透過同學們巧思安排的情境，實際操作同學們重新設計的聊天機器人。「對我們來說，這真的是一個能夠優化長者使用體驗的好方法！」林務局也在會後隨即展開了新服務的招標流程，希望這個新體驗能在不久的將來，提供給廣大民眾使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;機關同仁參與由青年主導的使用者訪談及測試，不僅能讓同學了解政府提供服務時所遇到的挑戰及困難。也能讓機關感受到同學滿滿的專業及熱情，讓每次的青年參與，成為信任及夥伴關係的起點。優化你我身邊的大小事務，需要所有人的力量，讓我們一起捲起袖子，讓公共服務變得更好！&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、張皓婷</name></author><category term="blog" /><category term="開放政府" /><category term="青年參與" /><summary type="html">看見同學們這麼熱情地付出，我們當然也要全力支援。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/AmVZEjF7e6hndaBEbKhI.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/AmVZEjF7e6hndaBEbKhI.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">疫後振興，人人有ㄗㄜˊ</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E7%96%AB%E5%BE%8C%E6%8C%AF%E8%88%88-%E4%BA%BA%E4%BA%BA%E6%9C%89%E3%84%97%E3%84%9C%CB%8A/" rel="alternate" type="text/html" title="疫後振興，人人有ㄗㄜˊ" /><published>2021-09-27T00:00:00+00:00</published><updated>2021-09-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E7%96%AB%E5%BE%8C%E6%8C%AF%E8%88%88-%E4%BA%BA%E4%BA%BA%E6%9C%89%E3%84%97%E3%84%9C%CB%8A</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E7%96%AB%E5%BE%8C%E6%8C%AF%E8%88%88-%E4%BA%BA%E4%BA%BA%E6%9C%89%E3%84%97%E3%84%9C%CB%8A/">&lt;p&gt;臺灣自 2021 年 5 月提升全國疫情警戒以來，消費型態產生巨大轉變，如何在實體通路和現場活動處處受限之下，為產品和服務開拓出新的可能，是所有產業眼前最重要的挑戰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;透過公私協力的實驗做法，我們讓挑戰成為機會。長期培育社創的經濟部中小企業處，以聯合國永續發展目標 SDG12「責任消費與生產」為主軸，串聯年度 75 家社創良品廠商，在 2020 年成立「有ㄗㄜˊ商行」計畫。以注音「ㄗㄜˊ」命名，代表有「責」生產與有「擇」消費加乘激盪，更開放眾人思考「ㄗㄜˊ」對自身的意義，共創「有選擇的未來」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在面臨疫情衝擊之時，經濟部中小企業處繼續為社創發掘機會，包括洽談品牌 IP 聯名合作、實體快閃櫃位，以及各式電商通路。其中，2021 年 7 月，經濟部中企處和臺灣電商 PChome 24h 購物合作推出「有ㄗㄜˊ商行線上旗艦館」，首波進駐包含天然食材和環保商品等 20 家社創品牌，一上線便獲得不少好評。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;受到有ㄗㄜˊ商行專區的啟發，臺灣政府在 9 月推出的「振興五倍券」，也以同樣的做法為在地店家找回客人。臺灣政府自 2021 年 6 月開始的紓困 4.0 計畫，已協助了 1105 萬人次，為了幫助更多受疫情影響的朋友，9 月開始，臺灣政府向全民發送價值等同新台幣 5000 元的「振興五倍券」，只要是在 2022 年 4 月 30 日前出生的國民和取得永久居留權的外籍人士，都可以選擇領取紙本券，或將五倍券綁定在信用卡或行動支付上，在任何商家使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這次的振興券使用範圍，首度納入國內電商平台，各平台必須規劃設立振興五倍券專區，讓五倍券消費限於在地生產店家和小農。這個仿效有ㄗㄜˊ商行專區的做法，除了因應受到疫情影響而改變的消費習慣，也能確保振興券精準運用在地產品和店家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在 2020 年的基礎上，我們還增加了許多做法，讓五倍券的使用更便利。例如開放其他人的五倍券集中在同一人帳戶的「共同綁定」機制，除了在超商讀卡機操作，民眾也可以透過健保快易通的 OTP，將最多四個人的五倍券加進自己綁定的帳戶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，2021 年的五倍券也增加了代碼設定。民眾在數位綁定時，即會得到一組優惠代碼，無論是實體購買或是網路消費，只要在下訂單或結帳時寫上這組代碼，即可證明這是一筆綁定五倍券的消費，讓消費者可以享受相對應的優惠之餘，也能確認五倍券是用在所希望的店家和產品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SDG12 的目標是確保永續的消費與生產模式。從服務設計到消費流程，臺灣的振興五倍券透過公私協力的社會創新，不只為後疫情經濟找出變通的方法，也為責任消費與生產創造嶄新的典範。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><summary type="html">眾人思考「ㄗㄜˊ」對自身的意義，共創「有選擇的未來」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/article-615133ce59d06.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/article-615133ce59d06.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">冷系統、暖服務</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%86%B7%E7%B3%BB%E7%B5%B1-%E6%9A%96%E6%9C%8D%E5%8B%99/" rel="alternate" type="text/html" title="冷系統、暖服務" /><published>2021-09-16T00:00:00+00:00</published><updated>2021-09-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%86%B7%E7%B3%BB%E7%B5%B1-%E6%9A%96%E6%9C%8D%E5%8B%99</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%86%B7%E7%B3%BB%E7%B5%B1-%E6%9A%96%E6%9C%8D%E5%8B%99/">&lt;p&gt;國際搶買加上地緣政治處境，臺灣的每支疫苗都得來不易。與往年的接種不同，這次我們不僅需要考量民眾對各廠牌的接受度、施打意願、時間、地點，更必須隨著疫苗到貨的時間、數量、廠牌，評估最有利於整體防疫的布局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七月上線的「1922 疫苗登記、預約平台」，就是在必須兼顧如此複雜的考量下建置而生。不同於流感疫苗，按戶籍地規畫、排序施打就好，平台必須按疫苗種類、數量、廠牌，同時考量民眾對疫苗廠牌接受度、施打意願、施打時間、施打地點，才能精準有效配發。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平台的設計架構，是讓需求端及供給端能無縫接軌，好讓每支珍貴疫苗都能在最短的時間裡被接種完成。因此，在系統規劃時，我們特別著重幾點核心原則：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;首先，要盡量滿足地方政府執行面需求，為了避免地方政府之間的需求出現互相矛盾，事前要跟地方多次對話、達成共識。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;其次，民眾要能充分表達對疫苗廠牌、時間及地點的意願，更重要的是隨著不同廠牌的到貨，保持隨時調整的空間。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;此外，對於工作地、居住地和戶籍地不同的民眾來說，更要避免因接種疫苗南來北往，而帶來的染疫風險。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;如何兼顧這些原則，確實是一項挑戰。所幸，地方政府全力動員配合，採用電話預約、臨櫃登記、村鄰里長幹事代為協助民眾預約等等措施，盡其所能通知民眾，成功完成使命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著疫苗到貨量愈來愈穩定，中央流行疫情指揮中心開始擴大施打疫苗對象，開放合法停、居留但無健保卡外籍人士接種疫苗，也規劃逐步開放未滿 18 歲的青少年，以及有戶籍無健保身分者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這項政策下，系統資料流納入外交部、移民署及內政部等跨機關資料，首次整合成單一窗口，採用統一證號、護照號碼、入出境許可證號登入。每天的統計數據，也以&lt;a href=&quot;https://data.cdc.gov.tw/dataset/covid-19-vaccine-booking-waiting-counts&quot;&gt;開放資料&lt;/a&gt;的方式，讓各界能即時參考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讓我們高興的是，各地衛生局、民政局陸續反應，系統上路確實能改善過去施種疫苗時，挨家挨戶發送通知單的時間與人力。不但可以避免不小心混打，對施打站人力、物力也能精準調配，讓施打站原來約 40~50% 的接種率，大大提高至超過 90%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可諱言，在實務狀況中，中央也持續接收到地方政府第一線同仁反應，面對系統上線前已接種第一劑的民眾，需要因應重複預約，以及須費時費力彙整名冊等問題；更有許多民眾反應意願登記、預約疫苗不易理解，並提出改善的想法。對每個具體的建議，我們都仔細評估調整，讓接種流程更加順暢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冷硬的系統，因著人的執行操作，我們也接收到暖心的回應，例如很多孩子主動協助父母上線登記、預約，串起親情連結，也成為平時不常對話親子的話題。雖然疫情迫使我們受限環境，卻也讓我們重新看見、珍惜周圍的親朋好友。很期待在各界合力下，疫情能快快獲得控制，讓大家恢復正常活動，自在地面對面聊天、聚餐，享受人際關係幸福的滋味。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、彭美琪</name></author><category term="blog" /><summary type="html">對每個具體的建議，我們都仔細評估調整，讓接種流程更加順暢。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/coffee-1974841_1280.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/coffee-1974841_1280.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">時間管理也是一種自主學習</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%A2%A8%E5%82%B3%E5%AA%92-%E6%99%82%E9%96%93%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B9%9F%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A8%AE%E8%87%AA%E4%B8%BB%E5%AD%B8%E7%BF%92/" rel="alternate" type="text/html" title="時間管理也是一種自主學習" /><published>2021-09-07T00:00:00+00:00</published><updated>2021-09-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%A2%A8%E5%82%B3%E5%AA%92:%E6%99%82%E9%96%93%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B9%9F%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A8%AE%E8%87%AA%E4%B8%BB%E5%AD%B8%E7%BF%92</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%A2%A8%E5%82%B3%E5%AA%92-%E6%99%82%E9%96%93%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B9%9F%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A8%AE%E8%87%AA%E4%B8%BB%E5%AD%B8%E7%BF%92/">&lt;p&gt;8 月份，全台的國高中生，因為疫情而度過了一個最長的暑假。同時間，受到各界關注的「國高中上課時間」公聽會，在超過上百位學生的線上參與中，完成了初步的意見蒐集。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這場「教育部主管高級中等學校學生在校作息時間規劃注意事項執行現況」公聽會暨開放政府第 87 次協作會議，源自去年 12 月一位國中生在公共政策網路參與平台（下稱 JOIN 平台）的提案，「國高中上課時間改為 09：30 到 05：00」，希望能延後到校上課的時間。其實，早在 2016 年，就有高中生在 JOIN 平台提出「目前臺灣高中生普遍睡眠不足，高中生上學時間應延遲」的提案。當時，教育部廣納各界意見後，針對學習節數和非學習節數的定義建立規範，前述「注意事項」隨之誕生。五年後，學生再度登高一呼，正好讓制度有被討論、檢視的機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「讓學生學習管理自己的時間，不正是讓學生『自主學習』的體現嗎？」有家長在會上力挺提案。但也有 NGO 發布網路問卷調查結果，僅有 18% 的家長表示認同。
反對的說法，包括家長接送不便、補習風氣盛行學生更晚回家、課綱內容教不完、延後上課學生只會更晚睡、學生自己無法管理時間……等，部分媒體的網路調查結果，與我們在會前的意見盤點，並無二致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們協助國教署啟動協作會議的籌備時，首要任務就是整理出不同立場的人，各自會有哪些支持和反對的理由。如此才能進一步得知，可以邀請誰來參與，以確保意見多元性。 
然而，協作會議必須更進一步，追問「核心問題」。即便大家各有本位、看法不同，但是否存在一個不同立場的人都認同的基本共識，或至少是無可否認的底線呢？舉例來說，所有人都不反對「讓學生的學習效率更好」，這就可以是核心問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以此為基礎，國教署請國衛院幫忙，從實證資料說明青少年的睡眠成因與影響。國衛院的簡報呈現兩大重點：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;青少年和成年人的睡眠建議量，確實不同。14 歲至 17 歲青少年的建議量為 8-10 小時，18 歲至 64 歲則降為 7-9 小時。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;青少年受「睡眠週期延後」的生理因素影響，會有夜間清醒、日間嗜睡的狀態，是正常的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;這表示，在討論議題時，如果我們說學生早上起不來就是偷懶，晚睡就是愛玩，便不盡公允。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/imgs/5f33aa5426fc726f7ed98217ff4d08f3b3ea0b93.jpeg&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;青少年睡眠延遲示意圖（取自：國衛院簡報）&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;此外，國中的主管機關是地方政府，國教署本於權責，只能就高中部分給予回應，這也是參與者須瞭解的前提。當對話可建立在實證資料上，大家願意一起為提升學生學習效率找解法，討論便能隨之深入、具建設性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原訂南、北各辦一場的公聽會，因應防疫政策改為線上辦理。疫情下的收穫，就是大家的資訊能力明顯提升。仰賴國教署費心地安排細節，以及各界的高度參與，國教署的線上公聽會，除擴大參與人數外，會議流程也非常順暢。兩場公聽會，線上參與者有 6 成是學生，還包括管轄國中的地方政府代表、家長、教師及相關團體。觀看直播的民眾，則分別有 165 人和 360 人左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很開心，遠距生活並沒有淡化大家對於公共事務的熱情。我更看見學生們做足準備，在每人 3 分鐘的發言時間內，個個論理鏗鏘。有同學說，到校時間不是重點，首先主張廢除朝會，因為學校要佈達任何訊息，可以透過班導、網站，或社群軟體，並非實體集合才有效。也有人說，訴求晚到校不是想偷懶，而是家住偏遠，交通時間很長，長期睡不飽學習也大打折扣。反對的意見則認為，只要夠自律，學校規定幾點上課都要可以配合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;繽紛的意見交流，大家從非學習節數彈性運用的落實、違規抽查，到十二年課綱的檢討，以及回歸各校內民主程序，應該找學生共同制定更貼近需求的到校作息。線上軟體的留言板在會議中同樣活躍，學生們甚至因為不認同彼此的意見，索性在留言板上另闢「線下交流討論區」，互邀彼此到 LINE 和 Facebook 繼續討論。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/imgs/c0194a319af8af0b34f25ba0c700e61bf2a8b906.jpeg&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;8 月 19 日上課時間公聽會線上會議室&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;公聽會的前期籌備、現場直播和之後的逐字紀錄，提供國教署得以完善注意事項的養分；所有的參與者們，則是攜手為開放政府添加了薪柴。當有些國家，透過管控網遊企業來限縮學生選擇權的此刻，我們正在討論如何讓學生有更大的自主管理空間。我和當天發言的教師及家長一樣，要為學生們投入公共議題的高度熱忱，致上最深的肯定。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、詹壹雯</name></author><category term="blog" /><category term="開放政府" /><category term="政策溝通" /><category term="青年事務" /><summary type="html">疫情期間，上百位學生運用視訊會議，持續關心公共議題。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/5df69fad3ded3d72a09f71b8edf2d97a9a22f5f2.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/5df69fad3ded3d72a09f71b8edf2d97a9a22f5f2.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">省力安心的簡訊實聯制</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E7%9C%81%E5%8A%9B%E5%AE%89%E5%BF%83%E7%9A%84%E7%B0%A1%E8%A8%8A%E5%AF%A6%E8%81%AF%E5%88%B6/" rel="alternate" type="text/html" title="省力安心的簡訊實聯制" /><published>2021-08-26T00:00:00+00:00</published><updated>2021-08-26T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E7%9C%81%E5%8A%9B%E5%AE%89%E5%BF%83%E7%9A%84%E7%B0%A1%E8%A8%8A%E5%AF%A6%E8%81%AF%E5%88%B6</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E7%9C%81%E5%8A%9B%E5%AE%89%E5%BF%83%E7%9A%84%E7%B0%A1%E8%A8%8A%E5%AF%A6%E8%81%AF%E5%88%B6/">&lt;p&gt;簡訊實聯制自 5 月推出後，迅速成為了臺灣人生活的一部分。不用安裝新的 App、只要掃 QR Code 後傳送簡訊的簡便做法，讓透過手機紀錄足跡，成為大多數人出入公共場所時的直覺習慣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡訊實聯制獲得的資料，都儲存在每個人手機門號所屬的電信公司，要如何在保障個資安全的情況下，讓這些資料妥善運用於疫調工作中？為此，指揮中心建置了整合熱區地圖、疫調軌跡、簡訊實聯制疫調查詢等功能的「疫調輔助平台」，讓第一線疫調人員快速掌握疫情可能影響範圍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以簡訊實聯制的&lt;a href=&quot;https://sms.1922.gov.tw&quot;&gt;民眾資料調閱紀錄查詢服務&lt;/a&gt;為例，由於疫調人員時常需要查詢特定門號的足跡，以確認疫情可能影響範圍。為了讓民眾了解自己的足跡是否受到妥善使用，民眾只要進入網頁，通過自己名下的手機號碼認證，就可以查到這個號碼的實聯制紀錄，在過去 28 天內是否曾被疫調人員調閱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得注意的是，當疫調人員申請查詢特定門號時，是透過疫調輔助平台向電信商申請該門號的足跡紀錄，獲得紀錄後也只能查閱，足跡紀錄不會留存在平台上，疫調輔助平台的資料庫只會紀錄「哪一個單位的疫調人員在何時查過某一支手機門號」，在 28 天後，這些查詢紀錄也都將全數刪除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個做法的重點，在於體現開放政府的核心理念：給出交代（Accountability）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，在出現新的挑戰時，我們也及時改善。6 月時，有位法官在審核刑事警察局搜索票聲請書時，發現卷證出現簡訊實聯制的資料，於是投書報紙，質疑其合法性。經過各方討論後，法務部也&lt;a href=&quot;https://issuu.com/pdis.tw/docs/a11000000f_11004521780a0c_?e=30178544/87054578&quot;&gt;作出解釋&lt;/a&gt;：簡訊實聯制不是私人通訊，不在通訊保障監察法調取或監聽的範圍；電信機構及司法機關也將採取具體措施，排除通訊監察觸及簡訊實聯制的資料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;數位政策發展中，個資保護和資通安全一向是備受矚目的重點。在臺灣，我們除了嚴格限制資料的使用範圍，也開放民眾查詢自己資料。這樣從個人角度收集資料、而以公民自主權為中心的做法，更是數位發展的核心理念：「資料取用必須有所本，個人數據才能有所為」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;透過便利安全的方式收集資料，並在使用資料時謹守「給出交代」的原則，臺灣不僅示範出何謂省時省力又讓人安心的數位創新，也為數位防疫的做法寫下里程碑。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><category term="開放政府" /><summary type="html">資料取用必須有所本，個人數據才能有所為。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/pinky-swear-329329_1280.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/pinky-swear-329329_1280.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">智慧國家：創新、包容、永續</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%99%BA%E6%85%A7%E5%9C%8B%E5%AE%B6-%E5%89%B5%E6%96%B0-%E5%8C%85%E5%AE%B9-%E6%B0%B8%E7%BA%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="智慧國家：創新、包容、永續" /><published>2021-08-21T00:00:00+00:00</published><updated>2021-08-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%99%BA%E6%85%A7%E5%9C%8B%E5%AE%B6-%E5%89%B5%E6%96%B0-%E5%8C%85%E5%AE%B9-%E6%B0%B8%E7%BA%8C</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%99%BA%E6%85%A7%E5%9C%8B%E5%AE%B6-%E5%89%B5%E6%96%B0-%E5%8C%85%E5%AE%B9-%E6%B0%B8%E7%BA%8C/">&lt;p&gt;大家也許知道，我原本要出席東京奧運，後來為了配合奧會防疫，沒能成行。幸運的是，我也因此多認識了一些關心體育的朋友、增長了不少運動知識，也更能理解奧運的格言：「Faster, Higher, Stronger」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呼應國際奧會最近的決議，我現在應該說：「Faster, Higher, Stronger — Together!」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們在數位治理領域，也可以看到同樣的發展。過去許多國家不斷追求「更快、更高、更強」的科技，全力建置最先進的設施、導入最尖端的技術、扶植高科技的產業獨角獸。但愈來愈多國家發現：數位治理，和奧運精神一樣，不只是要培植個別選手，更要讓全民都能參與。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蔡總統競選時，提出「數位國家、智慧島嶼」政策綱領。行政院 2017 年啟動「數位國家．創新經濟發展方案」；總統成功連任後，今年升級為「智慧國家方案」，以「2030 實現創新、包容、永續之智慧國家」為發展願景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;智慧國家 2030 的願景，揭示了新的數位治理政策：任何創新，都要以多元包容為內涵、以永續發展為目標，意味著政府不再是由上而下制定政策、主導產業和的發展路徑，而是以社會需求為導向，營造以「公民夥伴關係」解決問題的生態系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或許有人會懷疑：社會如此多元，情勢不斷變化，要怎麼迎合民眾的需求，又不會顧此失彼？如果我們回顧數位發展的歷史，以網際網路來說，原本就不是由單一國際組織發號施令、制定標準，建置系統讓人們運用。而是由分散在全球各地形形色色的人們，協力構建連結彼此的網路，又在這套共享的系統上，根據自己的需求，發明協定、改善問題，才逐漸形成今天的網際網路，不管在世界哪個角落，不論社會、經濟或政治活動，都是不可或缺，而且依然生氣勃勃，不斷推陳出新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在多元的社會裡，民眾的需求自然不斷湧現。無論政府是否有對應的策略，總有能人志士，會運用數位創新來解決問題。有智慧的國家數位治理政策，不該是主導甚或禁止這些嘗試，而是想辦法結合各方面的貢獻、找出共同的價值。這也就是我認為的數位治理第一項理念：Alignment（對齊價值）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舉例來說，去年疫情初期，口罩是最基本的個人防疫裝備，一時陷入供需失調，政府必須採取實名制銷售，大家都想知道哪裡有口罩可以買。很快就有人開發出口罩地圖，政府並沒有阻止這件事情，反而採用開放資料的方式，即時釋出銷售口罩的藥局地址，以及每個藥局口罩的存量，而且不斷更新。於是不到一個星期，就有超過一百種各界開發的口罩地圖程式，有形形色色的構圖，也可以在通訊軟體 LINE 使用、更提供盲人語音輔助等等。換句話說，政府與民間的結盟，在最短的時間，以最少的成本，滿足最多元的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年 5 月台灣遭逢一波嚴峻的疫情，中央指揮中心採取嚴格的三級警戒，要求出入公共場所必須留下連絡資料，需要時才可以進行精準的疫調及接觸通知，也就是所謂的「實聯制」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是在每個店家以紙筆登記，可能大排長龍，不僅耗費時間，也有群聚感染的風險。於是，民間社群開始討論各種數位解決方案，也有商家推出自己的實聯制 App。政府從這些討論及民間 App，就可以知道哪些可行、哪些不可行。「1922 簡訊實聯制」，就是這樣在最短時間裡，應運而生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然政府並沒有強制要求使用，但「1922 簡訊實聯制」很快就成為民眾生活的一部分，因為它結合了「g0v（零時政府）」公民科技社群的巧思：不用安裝新的 App，只要掃 QR Code、傳送簡訊，兩個動作就能完成。不僅便利，也解決民眾使用上許多憂慮：比如沒有網路怎麼辦？只要能傳簡訊就可以；沒有手機怎麼辦？原來的紙本登記還是可以用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民眾尤其關心「簡訊實聯制」龐大的個人資料如何儲存運用？是儲存在每個人自己門號所訂約的電信公司，只在疫調的範圍內才能取用；使用者可以&lt;a href=&quot;https://sms.1922.gov.tw/&quot;&gt;查詢調閱紀錄&lt;/a&gt;，儲存的資料 28 天後自動刪除。以上種種做法，都在體現數位治理的第二項理念：Accountability（給出交代）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這項理念的重點，在於數位創新不僅要省時省力，而且要讓人安心，不因數位化而去侵害個人的隱私。數位發展中，個資保護、資通安全愈來愈受到重視，就是這個道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，當新的挑戰發生時，我們也必須及時改善。比如後來有位法官，在刑事偵查程序，發現卷證出現簡訊實聯制的資料，質疑其合法性。經過各方討論後，&lt;a href=&quot;https://issuu.com/pdis.tw/docs/a11000000f_11004521780a0c_?e=30178544/87054578&quot;&gt;法務部也解釋&lt;/a&gt;：簡訊實聯制不是私人通訊，不在通訊保障監察法調取或監聽的範圍；電信機構及司法機關也將採取具體措施，排除通訊監察觸及簡訊實聯制的資料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「對齊價值、給出交代」做為國家數位發展的策略，不僅消除疑慮，讓人安心，更積極實現公民夥伴關係的成果。例如今年邁入第四屆的總統盃黑客松，無論是社會部門、治理部門、經濟部門，都可以在此一起發想創新的方法，跨領域串聯資料，運用數位科技、解決社會問題。總統盃黑客松並不提供獎金，但獲獎的團隊，總統允諾政府會全力推動、納入政策措施。更有團隊在政府協助下，找到商業應用的機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身為「數位政委」，數位對我的意義，在於加強人與人之間的聯繫，增幅社會創新，也就是「對齊價值、給出交代」（Alignment &amp;amp; Accountability）——有人提出好點子，會被認真對待，也能找到協作夥伴，共同努力實現，這樣善的循環，才會形成創新、包容而能永續的數位發展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;換言之，只有跨部門、跨領域、跨場域的眾人，能夠站在一起，數位發展才能「Faster, Higher, Stronger」 —— Together.&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳</name><email>audreyt@audreyt.org</email></author><category term="blog" /><category term="開放政府" /><category term="社會創新" /><summary type="html">增幅社會創新，也就是「對齊價值、給出交代」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/sustainability-3300869_1280.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/sustainability-3300869_1280.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">「選每一邊站」</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%81%B8%E6%AF%8F%E4%B8%80%E9%82%8A%E7%AB%99/" rel="alternate" type="text/html" title="「選每一邊站」" /><published>2021-08-19T00:00:00+00:00</published><updated>2021-08-19T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E3%80%8C%E9%81%B8%E6%AF%8F%E4%B8%80%E9%82%8A%E7%AB%99%E3%80%8D</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%81%B8%E6%AF%8F%E4%B8%80%E9%82%8A%E7%AB%99/">&lt;p&gt;公共政策涉及每個人，經驗及立場不盡相同。想達成從「放話」到「對話」的溝通，需要先理解各方的想法，才能設法促成討論。因此，我們辦公室做開放政府的培訓課程時，常常會給公務員練習一個小遊戲：「一秒惹怒對方」、「一秒拉近距離」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為什麼要這麼做？我們認為，先花點時間考慮各自的的挑戰與難處、建立同理心，是順利拉近各方距離的第一步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們會請大家想像，接下來要辦理的會議，需要邀請多方代表參與。而打電話第一句話應該對這些人說什麼？我們以曾經舉辦過的協作會議「終止神豬重量比賽祭祀」連署案為例，先讓大家了解這個案子裡，有養豬戶、動保團體、舉辦比賽的廟宇…等利害關係人，再讓大家進入換位思考的討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;預設立場、太快下定論，都是很常見惹怒對方的方式。怎麼樣一秒惹怒對方？見到養豬戶，一開頭就跟他們說：「有網友提案，要禁止神豬重量比賽。」或是打電話給動保團體時，跟他們說：「你們的提案，是不是抹殺了文化及宗教自由？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退一步，先理解對方的經驗，往往能拉近彼此的距離。「希望你能分享實務經驗，讓大家了解養豬戶的難處。」如果能夠更進一步，站在他們的立場，將他們的困難及挑戰都考慮進去：「若不能養豬了，生計應該會大受影響，我們也不希望如此，所以才需要聽到你們的聲音。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有趣的是，拉近距離與惹怒對方，往往也是一線之隔。例如我們請公務同仁思考，如何邀請相關部會一同參與。有人以公文制式回覆「敬邀某某部會派員參加」，覺得這樣就可以了。殊不知大家最不喜歡收到這樣的公文，即使派代表出席，在經驗分享時可能也會有所保留、制式參與。換個方式，若能主動「選每一邊站」，從各方的立場解釋會議脈絡，主動探詢意願及想法，其他部會同仁往往會更願意投入，成為一同推動議題的夥伴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聆聽彼此的難處，才有可能展開對話。透過對話，我們也才有可能瞭解彼此，想出更進一步的解決方法。在協作會議上，就是以此方式讓養豬戶、動保團體、廟方、民俗專家和主管機關，面對面彼此傾聽，共同討論兼顧宗教祭祀自由及動物福祉的替代儀式方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/227d107a1cb86fee05045313785baa4fc14c901a.jpeg&quot; alt=&quot;一秒惹怒對方/一秒拉近距離&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、張皓婷</name></author><category term="blog" /><category term="開放政府" /><summary type="html">有趣的是，拉近距離與惹怒對方，往往也是一線之隔。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/artistic-2063_1920.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/artistic-2063_1920.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>